經濟學人：USMCA將讓美國變更窮

經濟學人：USMCA將讓美國變更窮

〔編譯王惠慧／綜合報導〕英國《經濟學人》指出，取代北美自由貿易協定（NAFTA）的「美墨加協定」（USMCA），雖然緩解了北美貿易的不確定性、稍微改善NAFTA，但整體而言是自由貿易的倒退，最終將讓美國變得更窮。

美國在本月初與加拿大、墨西哥分別談訂新的USMCA，新協議保留了NAFTA最重要的特徵，也就是對大部分的商品免徵關稅。美國總統川普很滿意新協議，因為汽車製造的工作，應會從墨西哥轉移至美國。

新協議提高汽車的免關稅門檻，由北美生產的汽車零件比例，須從目前的62.5%升至75%；在協議全面生效後，汽車內部至少2/5的零件要由時薪16美元以上的工人製造，才符合免稅標準，這個數字約是目前墨西哥製造業平均工資的7倍。

美國進口的輕型汽車的數量，超越輕型汽車在加拿大與墨西哥加起來的銷售數量，而由於USMCA有效期為16年，使得汽車業對跨境供應鏈的大型投資感到卻步，更願意在美國生產，因為進入美國龐大的市場很重要，更不用說川普有違背承諾的風險。

USMCA達成了一些美國長期的目標，例如稍稍打開加拿大的乳製品市場，並延長了一些藥品的專利期。同時，USMCA也提高了加墨兩國免關稅商品的門檻，有利美國出口。

但是，隨著汽車業製造成本上升，美加墨三國的汽車製造商將更難與亞洲及歐洲的對手競爭。若墨西哥汽車製造商的市佔率減少，貢獻墨國汽車超過1/4零件的美國汽車零件業也將受害。

報導指出，對一個貿易協議的評價，不應該從對國內產業的保護程度來看，而應視其能否對公眾整體有益，USMCA違反此標準，明顯較NAFTA更差；USMCA促使加拿大開放乳製品市場固然對美有利，但不值得美國用更高的汽車製造成本及降低汽車產能去交換，2017年加拿大乳製品市場規模為110億美元，美國的汽車及零件市場規模則高達4980億美元。

至於川普在北美讓步，是否表示美國可望與中國達成協議？報導指出，沒有那麼快，西方世界對中國貿易作法的怨念極深，要說服中國放棄現有的經濟模式也比重談NAFTA困難得多，中國短期內對美國市場的依賴程度，比加墨兩國低很多，因此川普對中談判的籌碼較少，就算USMCA已經統一了北美對抗中國的立場。